\begin{physicsbox}{Kraftentwicklung bei aktiven Klemmgeräten}

\noindent Friends übertragen die durch einen Sturz senkrecht nach unten wirkenden Kräfte über eine Drehachse nach außen an die Wand. Wird hierbei genügend Reibung am Fels aufgebaut, so bleibt der Friend an seiner Stelle.
\bigskip

\includegraphics[width=\textwidth]{images/friend}

\noindent Um im Gleichgewicht bei verschwindendem Drehmoment zu sein muss die Resultierende der Normalkraft $\vec{F}_N$ und der Reibungskraft $\vec{F}_R$ vom Auflagepunkt in Richtung der Drehachse weisen:
\begin{equation}
\vec{F}_R = \vec{F}_N \cdot \tan{\varphi}
\end{equation}

\noindent Für die obere Grenze der Haftreibung zwischen Materialien mit dem Reibungskoeffizienten $\mu$ gilt:
\begin{equation}
\vec{F}_R \le \mu \cdot \vec{F}_N
\end{equation}

\noindent Hieraus folgt die wichtige Beziehung zwischen dem Segmentwinkel $\varphi$ und dem Reibungskoeffizienten $\mu$:
\begin{equation}
\tan{\varphi} \le \mu
\end{equation}

\noindent Ist diese Bedingung nicht erfüllt so rutscht der Friend aufgrund zu geringer Normalkraft bzw. weil der Reibungskoeffizient zu gering ist. Eine wichtige Konsequenz daraus ist, dass der Friend bei geringerer Reibung (z. B. nasser oder moosiger Fels) leichter zu rutschen beginnt. Kommt der Friend ins Rutschen so wird dies nur noch durch günstige Unebenheiten im Fels gestoppt.

Die Literatur nennt exemplarische Werte für die Reibungskraft aus denen sich die Obergrenze für den Winkel $\varphi$ ergibt. Die Reibungskoeffizient zwischen Stahl und Stein ist etwa $\mu = 0,4 \Rightarrow \varphi < 22^\circ$, zwischen Aluminium und Granit $\mu = 0,3 \Rightarrow \varphi < 17^\circ$ und zwischen Stahl und Eis $\mu = 0,03 \Rightarrow \varphi < 1,8^\circ$.

Dieser Winkel muss durch die Geometrie der Achsen sichergestellt werden, was bei Friends durch eine logarithmische Spirale realisiert wird (wenngleich heutzutage mit diversen kleinen Modifikationen). Das besondere dieser Spirale ist, dass der Winkel unabhängig vom Öffnungswinkel des Friends konstant bleibt:
\bigskip
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/logaritmische_spirale.jpeg}
\end{center}

\noindent Könnte man also nicht einfach Klemmgeräte mit extrem kleinen Winkel entwerfen, sodass sie z. B. in Eisrissen halten? Theoretisch schon (Konstruktionsgrenzen außen vor gelassen), allerdings werden dann die Kräfte im Material enorm. Die auftretende Schubspannung $\tau$ ist gegeben durch die Normalkraft aufgeteilt auf die Querschnittsfläche $A$ der Achse:

\begin{equation}
\tau = \frac{\vec{F}_N}{A} = \frac{\vec{F}_R}{A} \Rightarrow \tan(\varphi) = \frac{\vec{F}_R}{\tau \cdot A}
\end{equation}

\noindent Stahl erträgt in etwa $\tau = \unit[900]{\text{N}/{mm}^2}$ \cite{math:physik-zeit}. Nimmt man einen Achsendurchmesser von zirka \unit[5]{mm} an (Black Diamond) und geht weiters von einer maximalen Reibungskraft von \unit[10]{kN} aus, also \unit[2,5]{kN} pro Segment, folgt für die Untergrenze des Winkels $\varphi$ -- bestimmt durch die Materialfestigkeit -- in etwa $6,3^\circ$.

Das bedeutet, dass realistische Werte für den Segmentwinkel $\varphi$ in etwa zwischen $7^\circ$ und $20^\circ$ liegen können. Die genauen Abmessungen obliegen dann den Herstellern je nach Einsatzzweck und Erfahrung (siehe z. B. \cite{wc:cambook}).

\end{physicsbox}
